---
title: "[12] Vector Spaces: 벡터 공간"
date:   2019-12-11
excerpt: "벡터란, 벡터에 담긴 기하학적 의미, 벡터 합, 합성벡터, 벡터 합의 평행사변형 법칙 (parallelogram law), 벡터 합의 평행사변형 법칙의 성질, 스칼라 곱, 세 점 A, B, C 로 결정되는 평면"
category: [Mathematics]
layout: post
tag:
- Mathematics
order: 0

comments: true
---

# 목차
1.2 벡터공간
1.1절에서는 ‘유향선분의 크기와 방향’이란 기하학적 의미를 지닌 (좁은 의미의) 벡터에 대하여 합과 스칼라 곱을 정의하였고, 이 벡터들이 18쪽에 소개한 8 가지 성질을 만족함을 확인하였다. 이외에도 수많은 대수적 구조들은 덧셈과 스칼라 곱을 가지며, 앞서 소개한 8 가지 성질을 만족한다. 이번 절에서는 보다 넓은 의미를 지닌 대수적 구조로서 벡터의 개념을 소개하려 한다. 우선 이러한 대수적 구조의 엄밀한 정의부터 확인해 보자.
정의 체 2 F 에서의 벡터공간(vector space) 또는 선형공간(linear space) V는 다음 8가지 조건을 만족하는 두 연산, 합 과 스칼라 곱 을 가지는 집합이다.
• 합 (sum) 은 V 의 두 원소 x, y 에 대하여 유일한 원소 x + y ∈ V 를 대응하는 연산이다.
이때, x + y 는 x와 y 의 합 이라 한다.
• 스칼라 곱 (scalar multiplication) 은 체 F 의 원소 a 와 벡터공간 V 의 원소 x 마다 유일한 원소 ax ∈ V를 대응하는 연산이다. 이때, ax는 a와 x의 스칼라 곱 (product) 이라 한다.
(VS1) 모든 x, y ∈ V에 대하여 x + y = y + x이다. (덧셈의 교환법칙) (VS2) 모든 x, y, z ∈ V에 대하여 (x + y) + z = x + (y + z)이다. (덧셈의 결합법칙) (VS3) 모든 x ∈ V에 대하여 x + 0 = x인 0 ∈ V이 존재한다.
(VS4) 각 x ∈ V마다 x + y = 0인 y ∈ V가 존재한다.
(VS5) 각 x ∈ V에 대하여 1x = x이다.
(VS6) 모든 a, b ∈ F 와 모든 x ∈ V에 대하여 (ab)x = a(bx)이다.
(VS7) 모든 a ∈ F 와 모든 x, y ∈ V에 대하여 a(x + y) = ax + ay 이다.
(VS8) 모든 a, b ∈ F 와 모든 x ∈ V에 대하여 (a + b)x = ax + bx이다.
체 F 의 원소는 스칼라(scalar) , 벡터공간 V의 원소는 벡터(vector) 라 한다. 1.1절에 등장한 유향선분 ‘벡터’ 와 이번 절에 등장한 ‘벡터’ 를 혼동하지 않기 바란다. 이번 절의 벡터는 벡터공간의 원소를 가리키는 일반적인 개념이다.
벡터공간은 정확하게 ‘F -벡터공간 V’라 표기해야 한다. 혼란의 여지가 없으면 체 F 를 생략하고 ‘벡 터공간 V ’라 적는다. 벡터공간을 다룰 때 ‘체’는 크게 중요하지 않은 요소라 오해하지 않기 바란다.

책에서 다루는 벡터공간의 체는 주로 실수 집합 R 또는 복소수 집합 C이다. 3 실수 집합 R, 복소수 집합 C 를 비롯하여 이 책의 예제, 연습문제에서 특별히 언급하지 않고 다루는 체의 지표는 0이다.
(VS2)에 따르면, 벡터를 유한 번 더할 때 괄호를 생략하더라도 혼란이 생기지 않는다.
이번 절의 남은 부분에서는 이 책 전반에 걸쳐 두루 사용될 몇 가지 대표적인 벡터공간을 소개하겠 다. 벡터공간을 정의하기 위해서는 단순히 집합과 원소 (벡터) 뿐만 아니라 두 연산 (합과 스칼라 곱) 도 정확히 서술해야 한다. 다음 예제에서 소개하는 연산들이 (VS1)부터 (VS8)까지 8 가지 조건을 만족함을 확인해 보기 바란다.
a 1 , a 2 , . . . , a n 이 체 F 의 원소일 때, (a 1 , a 2 , . . . , a n ) 꼴의 수학적 대상을 F 에서 성분을 가져온
n 순서쌍 (n-tuple) 이라 한다. 순서쌍을 구성하는 원소 a 1 , a 2 , . . . , a n 을 n 순서쌍의 성분 (entry 또는 component) 이라 한다. F 에서 성분을 가져온 두 n 순서쌍 (a 1 , a 2 , . . . , a n ) 과 (b 1 , b 2 , . . . , b n ) 은 a i = b i (i = 1, 2, . . . , n)일 때, 같다 (equal) 고 정의한다.
예제 1 체 F 에서 성분을 가져온 모든 n순서쌍의 집합을 F n 이라 표기한다. u = (a 1 , a 2 , . . . , a n ) ∈
F n , v = (b 1 , b 2 . . . , b n ) ∈ F n , c ∈ F 일 때, 합과 스칼라 곱을 다음과 같이 정의하면 이 집합은 F -
벡터공간이다.
u + v = (a 1 + b 1 , a 2 + b 2 , . . . , a n + b n ), cu = (ca 1 , ca 2 , . . . , ca n )
따라서 R 3 은 R-벡터공간이다. 예를 들어, R 3 에서 합과 스칼라 곱은 다음과 같이 구한다.
(3, −2, 0) + (−1, 1, 4) = (2, −1, 4), −5(1, −2, 0) = (−5, 10, 0)
같은 방식으로 C 2 은 C-벡터공간이다. 예를 들어 C 2 에서 합과 스칼라 곱은 다음과 같이 구한다.
(1 + i, 2) + (2 − 3i, 4i) = (3 − 2i, 2 + 4i), i(1 + i, 2) = (−1 + i, 2i)
F n 의 벡터는 행벡터(row vector) (a 1 , a 2 , . . . , a n )보다 다음과 같은 열벡터(column vector) 로 표현한 다.  a 1
a 2 ...
a n

1순서쌍은 F 에서 하나의 성분만 가져오므로 체 F 의 원소로 생각할 수 있다. 따라서 F 에서 성분을 가져온 1순서쌍으로 이루어진 벡터공간은 F 1 이라 쓰기보다 편하게 F 라 쓰는 경우가 많다.

F 에서 성분을 가져온 m × n 행렬 (matrix) 은 다음과 같은 직사각형 모양의 배열이다. "

a 11 a 12 · · · a 1n
a 21 a 22 · · · a 2n ...
...
...
a m1 a m2 · · · a mn

이때, 모든 a ij (1 ≤ i ≤ m, 1 ≤ j ≤ n)는 F 의 원소이다. i = j 인 성분 a ij 는 이 행렬의 대각성분 (diagonal entry) , 성분 a i1 , a i2 , . . . , a in 은 이 행렬의 i 번째 행 (row) , 성분 a 1j , a 2j , . . . , a mj 는 이행렬의 j 번째 열(column) 이라 한다. 행렬의 각 행은 F n 의 벡터로, 각 열은 F m 의 벡터로 나타낼 수있다. 더 나아가 F n 의 행벡터를 1 × n 행렬로, F m 의 열벡터를 m × 1 행렬로 나타낼 수 있다.
모든 성분이 0인 m × n 행렬을 영행렬 (zero matrix) 이라 하며 O로 표기한다.
행렬은 이탤릭 대문자 (A, B, C 등) 를 사용하여 나타낸다. A 의 i 행 j 열에 위치한 성분을 A ij 라표기할 것이다. 행의 개수와 열의 개수가 같은 행렬을 정사각행렬(square matrix) 이라 한다. 두 m × n 행렬 A, B 에서 대응하는 성분이 모두 일치할 때, 같다 고 정의한다. 모든 1 ≤ i ≤ m, 1 ≤ j ≤ n에 대하여 A ij = B ij 이면 두 행렬은 서로 같다.
예제 2 성분이 체 F 의 원소인 모든 m × n 행렬의 집합은 M m×n (F )라 표기한다. A, B ∈
M m×n (F ), c ∈ F 일 때, 합 과 스칼라 곱 을 다음과 같이 정의하면 M m×n (F )는 벡터공간이다.
(A + B) ij = A ij + B ij , (cA) ij = cA ij (단, 1 ≤ i ≤ m, 1 ≤ j ≤ n)
예를 들어 M 2×3 (R)에서 합과 스칼라 곱은 다음과 같이 구한다.
2 0 −1
1 −3 4
+ −5 −2 6
3 4 −1
−3
1 0 −2
−3 2 3
= −3 −2 5
4 1 3
= −3 0 6
9 −6 −9
m × n 행렬의 합과 스칼라 곱은 F n 과 F m 에서 정의한 연산이 자연스럽게 확장된 것이다. 두 m × n
행렬을 더하여 얻은 행렬의 i 행은 처음 두 행렬에서 i 번째 행벡터들의 합이고, 스칼라 c 를 곱하여 얻은 행렬 cA의 각 행은 처음 행렬의 각 행벡터에 스칼라를 곱한 것과 같다. 같은 방식으로 두 m × n 행렬을 더하여 얻은 행렬의 j 열은 처음 두 행렬에서 j 번째 열벡터들의 합이고, 스칼라 c 를 곱하여 얻은 행렬 cA의 각 열은 처음 행렬의 각 열벡터에 스칼라를 곱한 것과 같다.

계수가 체 F 의 원소인 다항식 (polynomial) 은 다음과 같이 정의한다. '
f (x) = a n x n + a n−1 x n−1 + ··· + a 1 x + a 0
이때 n은 음이 아닌 정수이고, 각 a k (x k 의 계수(coefficient) )는 F 의 원소이다. f (x) = 0이면, 다시 말해 a n = a n−1 = · · · = a 0 = 0 이면 f (x) 는 영 다항식 (zero polynomial) 이라 한다. 편의를 위해영 다항식의 차수는 −1로 정의한다.
영 다항식이 아닌 다항식을 살펴보자.
f (x) = a n x n + a n−1 x n−1 + ··· + a 1 x + a 0
이때 다항식의 차수(degree) 는 계수가 0이 아닌 항의 x의 지수 중 가장 큰 값으로 정의한다. 차수가 0인 다항식은 f (x) = c 꼴이다(단, c는 0이 아닌 스칼라).
두 다항식 f , g 를 살펴보자.
f (x) = a n x n + a n−1 x n−1 + ··· + a 1 x + a 0 , g(x) = b m x m + b m−1 x m−1 + ··· + b 1 x + b 0
m = n이고 모든 i = 0, 1, . . . , n에 대하여 a i = b i 일 때 f , g 는 같다 고 한다.
F 가 무한집합일 때, F 에서 계수를 가져온 다항식을 F 에서 F 로 가는 함수로 볼 수 있다 (599쪽).
이때, c ∈ F 에서 f (x) = a n x n +a n−1 x n−1 +· · ·+a 1 x + a 0 의 함숫값은 다음 스칼라를 가리킨다.
f (c) = a n c n + a n−1 c n−1 + ··· + a 1 c + a 0
다항함수 f (x) = a n x n + a n−1 x n−1 + ··· + a 1 x + a 0 은 간단히 f 또는 f (x)라 쓴다.

다음 예제에서 소개하는 벡터공간과 P(F )는 본질적으로 같다


벡터공간의 정의를 바탕으로 확인할 수 있는 몇 가지 기본 성질을 소개하며 이번 절을 마친다.
정리 1.1 벡터 합의 소거법칙
x, y, z ∈ V이고 x + z = y + z 일 때, x = y 이다.
증명 (VS4)에 의해 z + v = 0 인 벡터 v ∈ V 가 존재한다. 따라서 (VS2), (VS3)으로부터 다음이 성립한다.
x = x + 0 = x + (z + v) = (x + z) + v
= (y + z) + v = y + (z + v) = y + 0 = y ◀
따름정리 1 (VS3)을 만족하는 벡터 0은 유일하다.
증명 연습문제 9를 보라. ◀
따름정리 2 (VS4)를 만족하는 벡터 y 는 유일하다.
증명 연습문제 9를 보라. ◀
(VS3)을 만족하는 벡터 0은 V의 영벡터(zero vector) 라 한다. (VS4)를 만족하는 벡터 y, 다시 말해 x + y = 0 을 만족하는 유일한 벡터 y 는 덧셈에 대한 x 의 역벡터 (additive inverse) 라 하며, −x 로표기한다.
다음은 스칼라 곱의 기본 성질이다.
정리 1.2 모든 벡터공간 V에 대하여 다음이 성립한다.
(1) 모든 벡터 x에 대하여 0x = 0이다.
(2) 모든 스칼라 a와 모든 벡터 x에 대하여 (−a)x = −(ax) = a(−x)이다.
(3) 모든 스칼라 a에 대하여 a0 = 0이다

증명 (1) (VS8), (VS3), (VS1)에 따르면 0x + 0x = (0 + 0)x = 0x = 0x + 0 = 0 + 0x 이다.
정리 1.1에 의해 0x = 0이다.
(2) 벡터 −(ax)는 ax+{−(ax)} = 0인 유일한 벡터이다. 만약 ax+(−a)x = 0이면 정리 1.1의 따름정리 2에 의해 (−a)x = −(ax)이다. (VS8)과 (1)로부터 ax + (−a)x = {a + (−a)}x = 0x = 0 이므로 (−a)x = −(ax)이다. 특히, (−1)x = −x이다. 이제 (VS6)에 의해 다음이 성립한다.
a(−x) = a{(−1)x} = {a(−1)}x = (−a)x
(3)의 증명은 (1)의 증명과 비슷하다.
